\cleartorecto
\thispagestyle{chapter}
{\copyrightsize\setlength{\parindent}{0pt}%
\raggedright\label{copyright-details}
\setlength{\parskip}{7pt}

{\centering

{\LARGE\ccbyncnd}

Este trabalho está licenciado com uma Licença Creative Commons\\
Atribuição-NãoComercial-SemDerivações 4.0 Internacional.\footnote{%
\href{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.pt}{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.pt}}

}

Você tem o direito de:

\begin{packeditemize}
\item Compartilhar — copiar e redistribuir o material em qualquer suporte ou formato
\end{packeditemize}

O licenciante não pode revogar estes direitos desde que você respeite os termos da licença.

De acordo com os termos seguintes:

\begin{packeditemize}
\item Atribuição — Você deve atribuir o devido crédito, fornecer um link para a licença, e indicar se foram feitas alterações. Você pode fazê-lo de qualquer forma razoável, mas não de uma forma que sugira que o licenciante o apoia ou aprova o seu uso.
\item NãoComercial — Você não pode usar o material para fins comerciais.
\item SemDerivações — Se você reestruturar, transformar, ou criar a partir domaterial, não pode distribuir o material modificado.
\end{packeditemize}

Sem restrições adicionais — Você não pode aplicar termos jurídicos ou medidas de caráter tecnológico que restrinjam legalmente outros de fazerem algo que a licença permita.

Avisos:

Não tem de cumprir com os termos da licença relativamente a elementos do material que estejam no domínio público ou cuja utilização seja permitida por uma exceção ou limitação que seja aplicável.

Não são dadas quaisquer garantias. A licença pode não lhe dar todas as autorizações necessárias para o uso pretendido. Por exemplo, outros direitos, tais como direitos de imagem, de privacidade ou direitos morais, podem limitar o uso do material.

Amaravati Publications é parte do ``The English Sangha Trust'', uma
instituição de caridade registrada no Reino Unido com o número 231310.

O English Sangha Trust Ltd, atuando como Amaravati Publications, reclama
o direito moral de ser identiﬁcado como o autor deste livro.

O English Sangha Trust Ltd requer que seja atribuída a autoria deste
trabalho a Amaravati Publications sempre que este for reproduzido,
distribuído, apresentado ou representado.

}
